let questions = [
  {
    question: "অপরিচিতা গল্পে কে রসিক ছিলো?",
    options: [
        "মামা",
        "হরিস",
        "অনুপম",
        "শম্ভুনাথ"
     ],
    answer: "হরিস"
  },
  {
    question: "কানাইয়ের সাথে গোকুলের কতোজন পেয়াদা এসেছে?",
    options: [
        "১ জন",
        "২ জন",
        "৪ জন",
        "৩ জন"
       ],
    answer: "৩ জন"
  },
  {
    question: "মাসি-পিসি পাতাশুন্য গাছে কি উড়ে এসে বসেছে?",
    options: [
        "কাক",
        "শকুন",
        "চিল",
        "ঘুঘু"
       ],
    answer: "শকুন"
  },
  {
    question: "বায়ান্নর দিনগুলো গল্পে কতদিন পর বঙ্গবন্ধু বাড়ি পৌঁছায়? ?",
    options: [
          "৫ দিন",
          "৭ দিন",
          "৪ দিন",
          "৩ দিন"
       ],
    answer: "৫ দিন"
  },
  {
    question: "প্রতিদান কবিতায় উল্লিখিত রজনী কেমন ছিলো?",
    options: [
          "জোছনাশোভিতো",
          "দীঘল",
          "মেঘাচ্ছন্ন",
          "অন্ধকারাচ্ছন্ন"
       ],
    answer: "দীঘল"
  },
  {
    question: "মাসি-পিসি গল্পে বজ্জাত হোক,খুনে হোক,জামাইতো - বাক্যটিতে কি প্রকাশ পেয়েছে?",
    options: [
          "সহানুভূতি",
          "আবেগপ্রবণতা",
          "প্রথানুগত্য",
          "কুসংস্কার"
       ],
    answer: "প্রথানুগত্য"
  },
  {
    question: "অপরিচিতা কোন পুরুষের জবানীতে লেখা গল্প?",
    options: [
            "উত্তম পুরুষ",
            "মধ্যম পুরুষ",
            "কাল পুরুষ",
            "নাম পুরুষ"
         ],
    answer: "মধ্যম পুরুষ"
  },
  {
    question: "কুর্নিশ শব্দের অর্থ কি?",
    options: [
              "সম্ভাষন",
              "সমাদার",
              "অভিনন্দন",
              "অভিবাদন"
           ],
    answer: "অভিবাদন"
  },
  {
    question: "আমি কিংবদন্তির কথা বলছি কবিতায় মুক্তির পূর্বশর্ত কি ?",
    options: [
              "স্বাধীনতা",
              "যুদ্ধ",
              "সাহসী",
              "শান্তি"
           ],
    answer: "যুদ্ধ"
  },
  {
    question: "মিসক্রিয়েন্টরা সব খতম, মিসক্রিয়েন্ট বলতে কি বোঝানো হয়েছে?",
    options: [
            "মুক্তিবাহিনী",
            "শান্তিবাহিনী",
            "মুক্তিফৌজ",
            "পাকবাহিনী"
           ],
    answer: "মুক্তিফৌজ"
  },
  {
    question: "সোনার তরী কবিতায় ঘন বরষা বলতে কি বোঝানো হয়েছে?",
    options: [
              "ভরা জল",
              "প্রবল বর্ষন",
              "গভীর সংকট",
              "তীব্র স্রোত"
           ],
    answer: "গভীর সংকট"
  },
  {
    question: "বিপদের মুখে আঠারো বয়স কেমন?",
    options: [
              "প্রখর",
              "অগ্রনী",
              "দুর্বর",
              "দুঃসাহসিক"
           ],
    answer: "অগ্রনী"
  },
  {
    question: "আমারপথ প্রবন্ধ অনুসারে নিষ্ক্রিয়তার ফল কি?",
    options: [
              "গোলামী",
              "পরাধীনতা",
              "ভণ্ডামি",
              "পরনির্ভরশীলতা"
           ],
    answer: "গোলামী"
  },
  {
    question: "অনুপমের বাবার প্রথম অবকাশ ছিলো কোনটি?",
    options: [
      "তীর্ঘযাত্রা",
      "অবসর",
      "মৃত্যু",
      "শান্তি"
    ],
    answer: "মৃত্যু"
  },
  {
    question: "মাসি-পিসি গল্পে কার মাথায় ফেঁটি বাধা বাবরি চুল ছিলো?",
    options: [
        "জগুর",
        "কৈলাশের",
        "ওনমানের",
        "বৈদ্যের"
      ],
    answer: "বৈদ্যের"
  },
  {
    question: "বিলাসী গল্পে বিলাসী কিসের প্রতিক?",
    options: [
        "প্রেমনিষ্ঠার",
        "আশ্রয়ের",
        "সাহসিকতার",
        "বিনয়ের"
      ],
    answer: "প্রেমনিষ্ঠার"
  },
  {
    question: "মানবকল্যাণের সোপান রচনার দায়িত্ব কার?",
    options: [
      "ব্যক্তির",
      "রাষ্ট্রের",
      "সমাজের",
      "শিক্ষকের"
    ],
    answer: "রাষ্ট্রের"
  },
  {
    question: "মৃন্ত্যুনজয়ের জন্য বিলাসী কি খাবার বানাচ্ছিলো? ",
    options: [
      "ভাত",
      "হালুয়া",
      "রুটি",
      "পিঠা"
    ],
    answer: "রুটি"
  },
  {
    question: "আমার পথ প্রবন্ধ অনুযায়ী খুব বেশি বিনয় আমাদের কী করে?",
    options: [
      "ছোট",
      "শান্ত",
      "পরাধীন",
      "চরিত্রবান"
    ],
    answer: "ছোট"
  },
  {
    question: "বিদ্রোহী কবিতায় কবি নিজেকে কার শিষ্য বলে পরিচয় দিয়েছে?",
    options: [
      "ইন্দ্রাণী",
      "দূর্বাশা",
      "প্রভুঞ্জল",
      "বিশ্বামিত্র"
    ],
    answer: "বিশ্বামিত্র"
  },
  {
    question: "মানবকল্যাণ প্রবন্ধে লালনকে কি বলা হয়েছে?",
    options: [
      "কবি",
      "বাউল",
      "ভাবুক",
      "শিল্পী"
    ],
    answer: "কবি"
  },
  {
    question: "সোনার তরী কবিতায় কোন সময়ের কথা বলা হয়েছে?",
    options: [
      "সন্ধ্যা",
      "সকাল",
      "মাঝ দুপুর",
      "প্রভাত"
    ],
    answer: "প্রভাত"
  },
  {
    question: "তাহারেই পড়ে মনে কবিতার লক্ষণীয় বিষয় কোনটি?",
    options: [
      "নাটকীয়তা",
      "মহাকাব্যিক",
      "বর্ণনান্তক",
      "শোকধর্মিতা"
    ],
    answer: "নাটকীয়তা"
  },
  {
    question: "মানবকল্যাণ প্রবন্ধে আবুল ফজল চেয়েছেন_____?",
    options: [
      "সাম্যবাদি সমাজ",
      "পট পরিবর্তন",
      "মুক্তবুদ্ধির বিকাশ",
      "পারষ্পরিক সাম্প্রতি"
    ],
    answer: "মুক্তবুদ্ধির বিকাশ"
  },
  {
    question: "ফেব্রুয়ারী ১৯৬৯ সালামের হাতে কিসের মতো বর্ণমালার ঝরে?",
    options: [
      "নক্ষত্র",
      "রক্ত",
      "ফুল",
      "ভাষার"
    ],
    answer: "নক্ষত্র"
  },
  {
    question: "সোনার তরী কবিতার বর্ণনাতে বর্ষা কখন এলো?",
    options: [
      "ধান নৌকায় তুলতে",
      "ধান কাটতে কাটতে",
      "ধান কাটা শুরু করলে",
      "অপেক্ষা করতে করতে"
    ],
    answer: "ধান কাটতে কাটতে"
  },
  {
    question: "কবি নজরুল দাবানল হয়ে কি দাহন করবেন?",
    options: [
      "হিমাদ্রি",
      "শ্মশান",
      "বিশ্ব",
      "লোকালয়"
    ],
    answer: "বিশ্ব"
  },
  {
    question: "মাসি-পিসি গল্পে সোমত্ত শব্দের অর্থ কি?",
    options: [
      "সমস্ত",
      "জোগাড়",
      "সমর্থ",
      "সমর্থন"
    ],
    answer: "সমর্থ"
  },
  {
    question: "বায়ান্নর দিনগুলো গল্পে বঙ্গবন্ধু কয়টি চিঠি লিখছিলো?",
    options: [
      "৩ টি",
      "২ টি",
      "৫ টি",
      "৪ টি"
    ],
    answer: "৪ টি"
  },
  {
    question: "রেনকোট গল্পে ইংরেজির জন্য  কয়টি আলমারি কলেজে আনা হয়?",
    options: [
      "১ টি",
      "২ টি",
      "৩ টি",
      "১০ টি"
    ],
    answer: "১ টি"
  }
]